連「香港人加油」也有罪？ - 林夕

連「香港人加油」也有罪？ - 林夕

向來坐飛機都無心聽機師的宣布，講得懶洋洋也不清不楚；也從沒聽過一把聲音，動聽如歌，竟然亦是機師下機前的報告：「Ladies and gentlemen, I'm ur captain again, at the moment there's a very peaceful and orderly demonstration at the Hong Kong International airport arrival hall. And last but not the least：香港人加油，萬事小心。」

嘩，真的是轟的一聲，如雷貫耳。相信很多人都聽過這段「逆傳統」的音檔。這段難過的日子，可能各有各的療癒法。我最常聽的就是這段，典型機師腔英文，忽然破天荒來一句非典型、語速變慢變溫馨的廣東話：「香港人加油」。加油之外，還提醒一句非常窩心的「萬事小心」。

最初聽到的時候，還興奮得打給住深圳的香港朋友聽，怕他錯過，因為他也有去接過機，我一次又一次學着，也難以重演那種感動又催淚的效果。記得完整版本，在宣告接機大堂那句之後，機師還很體貼地說過：「if you like to know more about what's happening in Hong Kong, you can talk with them...」然後才對香港人說話。

當時也曾想，這樣會不會違反了什麼機師守則之類，但，那是在提醒旅客，先墊墊底，以免為大堂場面大驚小怪，是在維護香港國際形象，難道還能拿他怎樣？

想不到，另一位機師參與示威，被控暴動罪，打工仔公敵工聯會認為這樣的機師會影響客人安全，要求國泰炒人。也想不到中國民航局會要求國泰交出支持遊行的人員，停止執行與內地航空的職務。飛越內地領空的話，航空公司要提交機組人員資料，即使有這條法規，是為什麼現在才提出？是把示威者當恐怖份子，抗爭者會漠視人命，全機同歸於盡，抑或會劫機？

交出支持遊行的人員名單？中國民航局以為國泰高層設有特務組織，抑或要跟警方合作？支持非法遊行而沒遊行的，幾時變成恐怖份子的？合法遊行又幾時變有罪？如何支持幾時支持過，又有什麼方法證明？開腦檢查，還是沒收手機查看思想的紀錄？

國泰高層雖然說：我們不可能控制你們的思想……。

是，不能控制思想，但此一舉動，等於散發白色恐怖，你不能控制思想，但能夠箝制有思想的人表態，否則代價不菲。在這段動不動就犯了暴動罪的日子，連「香港加油」都等同支持港獨的義和團作祟年代，那位機師的非典型講話，會變成支持遊行，而遊行也必然會由合法變非法，所以，也會成為絕響。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
今年水災 (左丁山)

下一則
下一則
誰阻衣食就找誰 (李碧華)

[案例討論] 塞爾維亞人教你，咩叫禍不及妻兒，請各位參考

林夕以前反韓國魚 比班台狗屌到反泡